\documentclass[utf8x, 14pt, oneside, a4paper]{article}
\input{preamble}
\usepackage{changepage}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}

\include{out}
\begin{document}
\include{face}
\tableofcontents
\clearpage

\section{Цель работы:}

Цель работы: научиться решать системы нелинейных уравнений (СНУ) методом
простых итераций (МПИ) и методом Ньютона с помощью ЭВМ.

\section{Содержание работы:}

1. Изучить МПИ и метод Ньютона для решения систем нелинейных уравнений.

2. На конкретном примере усвоить порядок решения систем нелинейных уравнений
   МПИ и методом Ньютона с помощью ЭВМ.

3. Составить программу и с ее помощью решить систему уравнений с точностью
   $\varepsilon = 0.001$.

4. Изменить $\varepsilon = \varepsilon / 100$ и снова решить задачу. Сделать
   вывод о влиянии точности на количество итераций.

5. Составить отчет о проделанной работе.

\section{Задание 11}

1. Аналитически решить СНУ вида:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		f_1(x, y) = \formulaOne = 0\\
		f_2(x, y) = \formulaTwo = 0
	\end{cases}
\end{equation}

2. Построить рабочие формулы МПИ и метода Ньютона для численного решения
   системы (1) при начальном приближении
\begin{equation}
	\left ( x^{(0)}, y^{(0)} \right ) = \beginPrib
\end{equation}

3. Составить программу на любом языке программирования, реализующую построенный
   итерационный процесс.

\section{Математическая часть работы}

1. Аналитическим решением СНУ (1) являются точки $\analitics$.

2. Для построения рабочих формул МПИ для численного решения системы (1)
   необходимо вначале привести ее к виду: 
\begin{equation}
	\begin{cases}
		x = \Phi_1(x, y)\\
		y = \Phi_2(x, y)
	\end{cases}
\end{equation}

Для этого умножим первое уравнение системы (1) на неизвестную постоянную
$\alpha$, второе - на $\beta$, затем сложим их и добавим в обе части уравнения
x. Получим первое уравнение преобразуемой системы
\begin{equation}
	x = x + \alpha f_1(x, y) + \beta f_2(x, y) = x + \alpha(\formulaOne) +
	\beta(\formulaTwo)
\end{equation}

где $\Phi_1 = x + \alpha(\formulaOne) + \beta(\formulaTwo)$.

Далее, умножим первое уравнение системы (1) на неизвестную постоянную $\gamma$,
второе - на $\delta$, затем сложим их и добавим в обе части уравнения $y$.
Тогда второе уравнение преобразуемой системы будет иметь вид:
\begin{equation}
	y = y + \gamma f_1(x, y) + \delta f_2(x, y) = y + \gamma(\formulaOne) +
	\delta(\formulaTwo)
\end{equation}

где $\Phi_2(x, y) = y + \gamma(\formulaOne) + \delta(\formulaTwo)$.

Неизвестные постоянные $\alpha, \beta, \gamma, \delta$ определим из
достаточных условий сходимости итерационного процесса:
\begin{equation*}
	\left | \frac{\partial \Phi_1}{\partial x} \right |
	+
	\left | \frac{\partial \Phi_2}{\partial x} \right |
	< 1
	\text{ и }
	\left | \frac{\partial \Phi_1}{\partial y} \right |
	+
	\left | \frac{\partial \Phi_2}{\partial y} \right |
	< 1
\end{equation*}

Запишем эти условия более подробно:
\begin{align*}
	\left |
		1 + \alpha \frac{\partial f_1}{\partial x}
		+   \beta  \frac{\partial f_2}{\partial x}
	\right |
	+
	\left |
		\gamma \frac{\partial f_1}{\partial x} +
		\delta \frac{\partial f_2}{\partial x}
	\right |
	< 1\\
	\left |
		\alpha \frac{\partial f_1}{\partial y} +
		\beta  \frac{\partial f_2}{\partial y}
	\right |
	+
	\left |
		1 + \gamma \frac{\partial f_1}{\partial y}
		+   \delta \frac{\partial f_2}{\partial y}
	\right |
	< 1
\end{align*}

Полагая равными нулю выражения под знаком модуля, получим
систему линейных алгебраических уравнений (СЛАУ) 4 порядка с 4
неизвестными $\alpha, \beta, \gamma, \delta$:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		1 + \alpha \frac{\partial f_1}{\partial x}
		+ \beta  \frac{\partial f_2}{\partial x} = 0;\\
		\gamma \frac{\partial f_1}{\partial x} +
		\delta \frac{\partial f_2}{\partial x} = 0;\\
		\alpha \frac{\partial f_1}{\partial y} +
		\beta  \frac{\partial f_2}{\partial y} = 0;\\
		1 + \gamma \frac{\partial f_1}{\partial y}
		+   \delta \frac{\partial f_2}{\partial y} = 0.\\
	\end{cases}
\end{equation}

Для решения системы (6) необходимо вычислить частные производные
$\frac{\partial f_1}{\partial x},
\frac{\partial f_2}{\partial x},
\frac{\partial f_1}{\partial y},
\frac{\partial f_2}{\partial y}$:
\begin{equation*}
\frac{\partial f_1}{\partial x} = \fodx,
\frac{\partial f_1}{\partial y} = \fody,
\frac{\partial f_2}{\partial x} = \ftdx,
\frac{\partial f_2}{\partial y} = \ftdy.
\end{equation*}

Тогда СЛАУ (6) запишется так:
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		1 + \alpha \fodxs + \beta \ftdxs = 0;\\
		\gamma \fodxs + \delta \ftdxs = 0;\\
		\alpha \fodys + \beta \ftdys = 0;\\
		1 + \gamma \fodys + \delta \ftdys = 0.\\
	\end{cases}
\end{equation*}

Решением этой системы являются следующие занчения: $\alpha = \slauoa, 
\beta = \slauob, \gamma = \slauog,
\delta = \slauod$. Тогда рабочие формулы (4), (5) для решения СНУ (1)
примут вид:
\begin{align*}
	x = x + \slauoa(\formulaOne) + \slauob(\formulaTwo),\\
	y = y + \slauog(\formulaOne) + \slauod(\formulaTwo).\\
\end{align*}

Для реализации на ЭВМ рабочие формулы можно переписать так:
\begin{align*}
	x_{k+1} &= \xko,\\
	y_{k+1} &= \yko,\\
	k &= 0, 1, 2, ...\\
\end{align*}

% TODO: check calculations ___
После несложных преобразований данные формулы примут вид:
\begin{align*}
	x_{k + 1} &= \xkob\\
	y_{k + 1} &= \ykob\\
	k &= 0, 1, 2, ...
\end{align*}

Заметим, что если частные производные
$\frac{\partial f_1}{\partial x},
\frac{\partial f_2}{\partial x},
\frac{\partial f_1}{\partial y},
\frac{\partial f_2}{\partial y}$ мало изменяются в окресности начального
приблежения (2), то:
\begin{align*}
	\frac{\partial f_1}{\partial x} = \fodxn,
	\frac{\partial f_1}{\partial y} = \fodyn,
	\frac{\partial f_2}{\partial x} = \ftdxn,
	\frac{\partial f_2}{\partial y} = \ftdyn.
\end{align*}

Тогда СЛАУ (6) запишется так:
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		1 + \fodxns \alpha + \fodyns \beta = 0;\\
		\fodxns \gamma + \fodyns \delta = 0;\\
		\ftdxns \alpha + \ftdyns \beta = 0;\\
		1 + \ftdxns \gamma + \ftdyns \delta = 0.\\
	\end{cases}
\end{equation*}

Решением этой системы являются точки $\alpha = \slauta,
\beta = \slautb, \gamma = \slautg, \delta = \slautd$

Тогда рабочие формулы (4), (5) МПИ для решения СНУ (1) примут вид:
\begin{align*}
	x = x + \slauta(\formulaOne) + \slautb(\formulaTwo)\\
	y = y + \slautg(\formulaOne) + \slautd(\formulaTwo)
\end{align*}

Для реализации на ЭВМ рабочие формулы можно переписать так:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		x_{k+1} &= x_k + \slauta(\fotexk) + \slautb(\fttexk)\\
		y_{k+1} &= y_k + \slautg(\fotexk) + \slautd(\fttexk)\\
			  k &= 0, 1, 2, ...
	\end{aligned}
\end{equation}

Итерацинонный процесс (7) можно начать, задав начальное приближение (2).
Процесс (7) заканчивается при одновременном выполнении двух условий:
$\left | x_{k+1} - x_k \right | \leq \varepsilon$ и
$\left | y_{k+1} - y_k \right | \leq \varepsilon$. В этом случае
значения $x_{k+1}$ и $y_{k+1}$ являются приближенным значением одного из
решений СНУ (1).

2. Для построения рабочих формул метода Ньютона в виде
\begin{equation}
	x_{k+1} = x_k - W^{-1} \left ( x_k \right ) f \left ( x_k \right )
\end{equation}

где $
\left. 
W(x_k) = 
\begin{pmatrix}
	(f_1)'_{x_1} & \cdots & (f_1)'_{x_n} \\
	\vdots  & \ddots & \vdots  \\
	(f_n)'_{x_1} & \cdots & (f_n)'_{x_n}
\end{pmatrix}
\right |_{(x_1^k, ... x_n^k)}$

Необходимо:
\begin{enumerate}
	\item Найти матрицу частных производных
		$W(x_k) =
		\begin{pmatrix}
			\frac{\partial f_1}{\partial x} & \frac{\partial f_1}{\partial y} \\
			\frac{\partial f_2}{\partial x} & \frac{\partial f_2}{\partial y}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			\fodx & \fody \\
			\ftdx & \ftdy
		\end{pmatrix}$
	\item Найти определитель этой матрицы: $det W(x, y) = \ndetw$
	\item Определить обратную матрицу:
		$
		(W(x, y))^{-1} = \frac{1}{\ndetw} \nothw
		$
\end{enumerate}

Проведя несложные преобразования получим рабочую формулу метода Ньютона (8) в
виде:
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		x_{k+1} &= \nendfx\\
		y_{k+1} &= \nendfy\\
			  k &= 0, 1, 2, ...
	\end{aligned}
\end{equation*}


3. Блок-схема метода простых итераций и метода Ньютона для решения СНУ приведена на рисунке 1.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 1cm, scale=0.8, every node/.style={scale=0.8}]
	\label{gr3}
	\node [block] (bl1) {1. Задать параметры метода $k = 0, x = x_0, y=y_0, \epsilon$};
	\node [block,below of=bl1,node distance=3.2cm] (bl2) {2. Вычислить очередное приближение $x_{k+1}, y_{k+1}$ по фромулам (7)};
	\node [block,below of=bl2,node distance=2.9cm] (bl3) {3. Проверить условия окончания процесса};
	\node [block,left of=bl3,  node distance=8cm] (bl41) {4. Обновить начальное приближение.};
	\node [block,below of=bl3,node distance=3.2cm] (bl42) {5. Распечатать приближенное значение корня.};
	\node [block,below of=bl42,node distance=2.4cm] (bl5) {6. Остановка.};

	\path [line] (bl1) -- (bl2);
	\path [line] (bl2) -- (bl3);
	\path [line] (bl3) -- node [above=0.1em] {нет} (bl41);
	\path [line] (bl3) -- node [left=0.2em] {да} (bl42);
	\path [line] (bl41) |- (bl2);
	\path [line] (bl42) -- (bl5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\small{Рисунок 1}
\end{center}


\clearpage
\section{Программа на языке программирования C}

\lstinputlisting[language=c, tabsize=4]{../program/main.c}

\subsection{Результаты программы}
Метод простых итераций:
\lstinputlisting[language=Python]{../program/out1.txt}

Метод Ньютона:
\lstinputlisting[language=Python]{../program/out2.txt}

\section{Выводы}

Мы научились решать нелинейные уравнения методом простых итераций
и методом Ньютона с помощью ЭВМ.

\include{bibliography}
\end{document}
